70 歲婆婆風雨不改到法庭：「有生之年為年輕人做得幾多得幾多，不會讓班𡃁仔白白付出。」

睇到流眼淚

留言五毛死全家！

老而不廢

真係感動
我願意奉獻何君堯既性命換佢長命百歲健健康康

多謝您婆婆

婆婆住九龍，但港九新界的法院她也去：「東區這裡算是近了，西九龍，新界粉嶺，屯門我都去過，沒所謂，去那裡車費也只是二元（香港老人的交通優惠）。」聽審要早起牀，對老人來說，早上六時起牀，沒有難度。

旁邊的老友，八旬的婆婆，在法庭外輪候的椅子打瞌睡，原來她信佛，清晨四時起牀唸經。七旬婆婆透露：「我們班老嘢，十幾人，曾經到大嶼山拜神，為班年輕人求神，希望後生仔無事。」

婆婆聽審資歷深，佔中九子案、梁天琦等人的旺角魚蛋案、到現在反修例運動的年輕人，她通通都會去，粗略估計至少聽審了二、三十次，有時一日走兩個不同地點的法庭。除了自己患病、父母患病去世等重要私事才暫停，其他日子她都堅持到場。

七旬的她，仍然好好火。她透露，去年有一次和撐政府的示威者口角，她情緒激動而中風被送到醫院：「醫好之後，我嘴歪了，但護士想測試我腦部是不是壞了，記憶力如何，於是問我一些問題，護士問：『香港這陣子發生甚麼事？』誰知遇上了一個『時事通』，婆婆搶答：『佔中九子審吖嘛！』護士提升難度，叫她說出九子名字，她逐一說出來，嚇了護士一跳，『阿婆！乜你咁厲害？這樣也全記得？』」阿婆回憶這段往事，語氣裡有點自豪。

病好了，她繼續馬不停蹄，一星期出來聽審一至兩次。法庭的時間表複雜，她說，會看 Telegram 和連登，一班老人家朋友，也會互相傳消息。有時入到法庭，審訊沉悶，以英語進行，她也呆坐全場。好像今天，中午到來，拿不到票，只在法庭外和樓下嗌嗌口號，舉舉傘，罵罵警察：「無人多謝我唔重要，無人知道我來過亦不重要。」

婆婆表示，心裡有內疚：「我係無忘初衷，我地唔想比𡃁仔白白付出。有生之年為年輕人做得幾多得幾多。我哋老一輩，錯過咗歷史既機會，冇做嘢，累死班年青人，好心痛，我們冇盡力爭取過。」她說，想起年輕人慘況，偶爾也會失眠。「我想畀年輕人知道有人支持，來法庭係要畀啲手足知道佢地唔係孤單既，我們要在出面做嘢。」

尼個post要推上熱門不忘初心

DIU :(

唔好一見長者就標籤佢地係奶共藍絲

我係黃店都見唔少中年人同銀髮族

Twitter又著火！今日香港國際焦點整合！

屌，我垃圾，阿婆咁撚有火，我乜都做唔到

邊撚條藍屍激到呀婆中風

推

人群之中，70 歲的婆婆撐着拐杖到來，她說，幾年前膝蓋不好，需要換骹，多年來靠拐杖走路，但她頭腦十分清醒，旁邊的老友，80 歲的婆婆，耳朵不好，佝僂着腰，但更熱心，常打電話給七旬友人：「啲𡃁仔好慘呀！今日我地唔好去西九龍了，去東區啦！」今天泛民領袖在西九出庭，很多記者都到西九龍。這邊逾十名被告人在三十歲以下，最年輕的被告人十六歲，都是寂寂無名的普通人。

七旬婆婆的教育程度只有小學，啟蒙她關心時事的是已逝父親，她解釋，父親是柬埔寨華僑，自小和父母於金邊居住，在「赤柬」執政前逃來香港，避過一劫。「我父親自小就跟我們談政治，告訴我們共產黨是怎的，他很欣賞李柱銘，生前亦勸我們要投票。父親在九七年去世了，如果在生的話，今日應該是黃絲。」今日，李柱銘被控告組織及參與未經批准的集結，在西九應訊。

婆婆少女時代從金邊逃到香港，與父母居於港島西，她記得少女時代遇上六七暴動：「那時催淚彈的煙從電車路飄入我們的家，我住四樓，焗到流眼淚！我還記得那些人拿着毛語錄喊口號的樣子！」

成年之後，婆婆做過工廠和寫字樓的辦公室助理，八九年六四期間，更和兩位妹妹一起上街。妹妹們長大成人，教育水平比她高，三姐妹至今仍為單身，同居於一室，但意見卻於晚年出現分歧：「其中一個係藍絲！覺得示威既人阻止佢，不食人間煙火！」婆婆說，大家不會一起吃飯，同一屋簷各自修行。

婆婆的全副心機，放在社會運動上。問她去年有沒有參加遊行，撐着拐杖的她高聲說：「我食過二、三十次催淚彈！」她指着前臂的皮膚給我看上面的斑，認為是催淚彈的後遺症。有一次在遮打花園，她看到兩個少年跟警察口角，她立即把少年人扯到她身後，還破口大罵警察。「速龍我都唔驚呀！」

她不怕被捕嗎？「唔驚！後生仔都唔驚！我點會驚？」婆婆說，年輕人對她很好，去年 9.28 暴動案，八號風球極速提堂控告數十人暴動，她堅持到東區法院支持：「啲後生仔護送我離開㖭呀，送到落地鐵站。」

【庭外故事】73歲婆婆朝九晚六旁聽 心痛被告遭遇悄悄給利是 自己不買衫不買鞋不需要多謝
撰文: 記者張凱傑 | 發佈日期: 14.05.20 | 最後更新: | 2020-05-15 00:25:56

毋忘初衷

有時候，她更忍不住向身世很可憐、生活有需要的被告給予「利是」，對方很感謝她，但她說：「我不需要多謝。」她又透露，今年已經訂下目標「不買衫、不買鞋、咩都不買」，更中止了東華三院、宣明會和保良局的捐款，坦言：「藍絲說我們收錢，其實我們是貼錢出來。」

Push

多謝婆婆

香港人業力太重，真係要多啲念經積福修緣。

香港人可否做返場好戲比一路支持我地既公公婆婆睇

要返工

婆婆要身體健康

你好叻嫁嗱婆婆萬事要小心

你要萬事小心啊婆婆
我祝你身體健康 長命百歲
多謝你

推 呀婆都可以係行動派

婆婆應承我 你要小心啲

推
多謝婆婆

呀婆都冇放棄 香港後生仔 可唔可以頂落去

太少 加埋梁美芬

婆婆識睇telegram多謝婆婆 呢排天氣好熱 要小心身體 唔好比自己熱親

好傷心 好難過

小心

阿婆

婆婆小心多謝你

唉
如果婆婆佢地97年果時
一齊抗爭就好了
仲有事頭婆一齊撐

「香港加油麻雀」係咪人血饅頭？

多謝婆婆
希望多啲人一齊去旁聽啦

一齊努力
等婆婆可以親眼見證香港重光嘅一日

多謝婆婆，祝你身壯力健

多謝你婆婆 希望你睇到呢個post

老人家

看了有點感動

對比呢位婆婆，我呢條廢佬真係自愧不如。

呢啲先係值得尊重嘅長者

感謝

push

平時叫口號最激動既都係佢地

會睇連登

婆婆會睇連登

婆婆唔好太激動呀

仲有琼子

個鼻酸酸地

好人一生平安

有心！

不忘初心

要堅持，每個人做多少少，就會好唔同

婆婆咁有心
不如大家請佢搭的士聲援手足
咁大年紀搭交通工具好辛苦

真係要推

法援或自辯的17歲少年
反修例運動觸發史無前例的警民衝突、逆權抗爭，由去年6月至今，超過8,300人被捕，當中近1,400人遭起訴。連日來，每日都有過百人因為社會運動而上庭，遍佈各區裁判法院和區域法院。

對於一間蚊型網媒來說，如何取捨？審訊披露背景，判決主宰人生，如何好好紀錄每一個法庭故事？同日有「赴湯杜火」健身夫婦暴動案，有名氣、有話題、有點擊率，因此相信也會有媒體報道。記者最終選擇旁聽已經還柙3個月、涉及今年1月29日葵涌警署汽油彈的17歲少年案件。

案件暫毋須答辯，金頭髮、戴眼鏡的17歲少年是一位音樂導師，控方昨日修訂控罪為企圖縱火，並加控一項管有物品意圖摧毀或損壞財產，轉介區域法院，下月2日開始答辯。控方反對保釋，辯方亦沒有申請保釋。不過，法院提醒被告，區域法院再沒有當值律師服務，被告可申請法援或選擇自辯。（案件編號：WKCC348/2020）

原來被告並沒有委聘或義務律師協助，如不申請法援，17歲少年或要以自辯，決定人生前路。

呢單冇義務律師幫手?

婆婆要身體健康長命百歳💛

唔會唔可以應承我哋 頂住落去

respect!

靈魂拷問：阿婆，你卅年來有冇 相信 / 投票 畀民主黨呢？

加曬成個保皇黨得唔得

多謝婆婆

一世平安

唉
鼻涕都留埋出嚟

婆婆希望你會睇到
你要小心身體
呢排天雨路滑 你要小心
如果有需要 我可以買排好啲嘅遮連拐扙畀你
你唔好再咁勞氣咁激動 你要小心啲身體
多謝你咁有心
你都唔放棄 我哋都唔會

真心去過做旁聽師都總會有幾個婆婆
好多人連做旁聽師都懶

唔好話有野做唔得閒
新年前嗰班放銀行假既人
下晝手足上庭

你望條街好撚多人，去到20個人都冇
送車要等既時間耐都明白
其實好多case只係半個鐘內完
至小係個庭陪下手足

題外話
好記得𠝹頸手足嗰日admin講
佢上庭嗰時不停望旁聽蓆

係入面真係好難吸收資訊，
就算有人探佢講情況，去到上庭小人
個心點都會，仲要佢係第一個落手既

婆婆辛苦哂
好掛住黃婆婆

我哋老一輩，錯過咗歷史既機會，冇做嘢，累死班年青人，好心痛，我們冇盡力爭取過。
其他班垃圾就話阻住佢個收成期

Pishhhh

婆婆要長命百歲 身體健康

Pish

婆婆 身體健康 身體健康最緊要

佔中九子案、梁天琦等人的旺角魚蛋案、到現在反修例運動的年輕人，她通通都會去，粗略估計至少聽審了二、三十次

唔緊要嫁 而家你哋陪我哋一齊行都唔遲
最重要係你要身體健康 萬事小心

好感動啊

多謝婆婆!!!

哭撚左

手足

婆婆

喊左，多謝婆婆

邊哭邊看

去過幾次高等法院都係有個婆婆 次次都大大聲屌鳩檢控官亂鳩咁告
仲叫後生仔要小心 唔知係唔係果個婆婆 老而不廢 買少見少

撐着拐杖的她高聲說：「我食過二、三十次催淚彈！」她指着前臂的皮膚給我看上面的斑，認為是催淚彈的後遺症。
屌

婆婆 身體健康

70歲重有一段漫長嘅路要行
多多指教

婆婆要長命百歲，身體健康

當時只道是尋常

70歲婆婆都不忘初心，我地都要一樣

召喚旁聽師

好擔心婆婆身體
食咗咁多次催淚彈

萬事小心

七旬婆婆的教育程度只有小學，啟蒙她關心時事的是已逝父親，她解釋，父親是柬埔寨華僑，自小和父母於金邊居住，在「赤柬」執政前逃來香港，避過一劫。「我父親自小就跟我們談政治，告訴我們共產黨是怎的，他很欣賞李柱銘，生前亦勸我們要投票。父親在九七年去世了，如果在生的話，今日應該是黃絲。」今日，李柱銘被控告組織及參與未經批准的集結，在西九應訊。

婆婆身體健康，
打贏場仗我哋相約煲底見

外國手足Enzo Mazak要人！！！

只希望大家永遠記住自己既初心
堅持落去 不分化 不割席

每次停落嚟想放棄嘅時候我都會諗起梁先生

真係睇到眼濕濕
希望自己老左都好似呢個婆婆咁

真係睇到流眼淚
婆婆好可愛好人一生平安 多謝你哋

多謝你

人群之中，70 歲的婆婆撐着拐杖到來，她說，幾年前膝蓋不好，需要換骹，多年來靠拐杖走路，但她頭腦十分清醒，旁邊的老友，80 歲的婆婆，耳朵不好，佝僂着腰，但更熱心，常打電話給七旬友人：「啲𡃁仔好慘呀！今日我地唔好去西九龍了，去東區啦！」今天泛民領袖在西九出庭，很多記者都到西九龍。這邊逾十名被告人在三十歲以下，最年輕的被告人十六歲，都是寂寂無名的普通人。

十年嘅婆婆

唉,我地同婆婆都係可憐人

好老

希望用一百個廢老換一個好老長命百歲

她說，會看 Telegram 和連登

大多一個pk 鄧

婆婆識睇連登添希望您長命百歲身體健康，一齊睇住中共倒台

婆婆小心身體
要長命百歲 睇住個政權玩完

Respect70歲都有力出力 叫後生坐係電腦面前嘅我哋情何以堪

多謝婆婆

我知你睇到㗎 想同你講 支持手足之餘 你同你班朋友都要保重身體呀

真係睇到眼濕濕諗起電影《十年》
婆婆好人一生平安

同路人好想同婆婆你傾計

多謝

阿婆勁過幻海

婆婆好多謝你⋯⋯

婆婆要長命百歲

明明細細個就應該反增共之路
97果時應該一齊拒絕回歸

希望佢要照顧好自己身體

若果香港再多d依d阿婆就好了

感動

lm

由審佔中魚革聽到而家
手足婆婆

奉獻埋堆候生小警犬都唔怕

諗起我個黃絲阿嫲，比班藍屍親戚(佢嗰兩個女)鬧佢老而不仲非法禁固佢唔比佢見我地班黃親戚，都仲好堅持支持我地班後生仔

婆婆有用telegram同上連登，婆婆

婆婆蓮登歡迎你
祝你身體健康

Btw，去親大遊行都會遇到好多上年紀嘅手足
多謝你哋同年輕人同行
好人一生平安

阿婆一直做旁聽師做左好多年

呢班銀髮族有phone in 過
上仇思達個節目（唔好屌住）
真係聽到喊，婆婆一路講一路喊
話佢地剩係做到呢d 嘢
風雨不改日日去
同埋同咗佢d 藍屍朋友絕哂交

7:30 開始，真係聽到喊

睇到好心噏，明明自由民主係應該人與生俱來，但香港人就要用咁多既血同汗換返黎。
有時更加係唔明藍絲人既諗法？成日玩膠就玩得多，學藍絲講野咁，但扮出黎時自己都會覺得荒謬。先唔講奶唔奶共住，啲保皇議員、黑警見住啲後生仔俾人咁打法，頭破血流，而佢居然係旁邊打氣話打得好，究竟佢地夜晚訓唔訓得著？

好想親自同佢講多謝

多謝 婆婆 仲有一班好有心嘅長者 真係好感激 保重 ㄧ生平安

諗起 黃婆婆

睇到喊
多謝呢班老人家
好人一生平安

唔知黃婆婆點呢？
好耐無聽到佢嘅消息啦

手足，黎明前嘅黑夜係最黑暗嘅，要等到黎明嘅到來，我哋一齊光復香港時代革命。香港人，527煲底見

Sad noise

係洋蔥

Pish一下

婆婆好有心

唔知 佢仲要住係支那
真係好撚勇
唉 真係冇哂消失

天佑義人

婆婆比我哋更上心

雖然唔多，但呢d婆婆好好

多謝婆婆
好人一生平安

林鄭：成班當我死架

點解推極都係拉

好sad

婆婆手足要身體健康呀
邊條仆街激到婆婆中風

好想瘋狂同銀髮族飲茶

睇到喊
每次睇到啲公公婆婆話自己老 但做得幾多得幾多果下真係好感動
睇過幾單關於銀髮族嘅訪問 其實佢地仲係好堅持自己做緊嘅事
和你sing好 和你lunch又好 和你shop都好
佢地走來走去都唔會怨 仲話我搭車$2咋嘛 唔緊要

銀髮前輩

推番先
上年發生咁多事
無人當手足係condom囉

婆婆保重身體……

連登仔
平時見老野就叫快d 死，廢老，阻撚住
見黃就變撚哂態度

524銅鑼灣
527國歌法
612添馬公園
616維園

有去過旁聽就知
呢班中年姨姨叔叔，銀髮真係好hardcore
有時聽佢地講走呢轉走個轉。仲好用心記低每單案

我都去唔到咁多，但只要個日我放假有既都有去

希望大家都出分力，旁聽其實同食黃店都差唔多容易

銀髮手足

多謝婆婆
婆婆我地一定可以煲底見

pp

Feel 到婆婆當每個佢旁聽嘅手足都係佢嘅兒孫

夜晚晚放tg
銀髮族

真香港人

推推

老而不廢 好值得尊重

如果有危險 放tg嘅話老人家走先啦
吸太多對身體好傷架

希望大家唔好再見到長輩就先入為主覺得係藍

推上熱門

十年嘅自焚者

唉，香港啲老人家全部都好似呢個婆婆咁就好啦
希望婆婆長命百歲健健康康

你嘅奉獻太卑賤，侮辱咗婆婆

喊咗 真係灰到好想放棄 但見到婆婆咁大年紀都肯付出 真係有咩理由唔繼續撐住⋯⋯ 真係無可能當乜都冇發生過咁樣生活 嗯 做隻港豬好難。手足們 繼續堅持

愛你 婆婆

婆婆要小心身體

堅持

唔推唔係人

唔好意思...想阻各位幾分鐘時間幫手填呢份IES問卷呀

感激不盡

成個禮義廉加埋都唔夠婆婆重要

婆婆咁出心出力 我地都唔灰得呀頂

心up

睇依啲新聞真係好堅定到自己要繼續同好多好多嘅手足堅持落去
好心酸但係又好感動

多謝呢個位婆婆 知道啦

銀髮族手足真係好過freerider太多 唸起公公婆婆咁有心又出力都窩心番 你地要健健康康啊 我地點都會撐住

有幾個婆婆成日都出席

婆婆表示，心裡有內疚：「我係無忘初衷，我地唔想比𡃁仔白白付出。有生之年為年輕人做得幾多得幾多。我哋老一輩，錯過咗歷史既機會，冇做嘢，累死班年青人，好心痛，我們冇盡力爭取過。」她說，想起年輕人慘況，偶爾也會失眠。「我想畀年輕人知道有人支持，來法庭係要畀啲手足知道佢地唔係孤單既，我們要在出面做嘢。」

阿婆都咁落力
大家可唔可以每日俾啲時間做下文宣㩒下twitter

希望自己老咗身處嘅國家唔會咁撚仆街

佢個fd 80 歲

婆婆搶答：『佔中九子審吖嘛！』護士提升難度，叫她說出九子名字，她逐一說出來，嚇了護士一跳，『阿婆！乜你咁厲害？這樣也全記得？』」

婆婆我愛你

婆婆好勁，仲識上連登同用telegram

好感動

你啱

銀髪手足

831

Pishhhhh

阿婆都要煲底見

PUSH

有時啲銀髮族仲落力過部分後生黃

搭車睇到哭能左

Agger 家父有啲似廢中樣講嘢又鳩下鳩下
但成日睇黃YouTube channel

推上去，振士氣

+1

革命不分年齡

老而不廢，如果有更多銀髮族加入我地就好。。。

佢唔似70歲

覺得自己係垃圾

支持婆婆

仲厲害過班連登仔

祝你身體健康
長命百歲

婆婆都冇放棄，我哋都唔可以放棄！